\chapter{Studiul literaturii din domeniu}

% XXX: Aplicatii similare

Așa cum am precizat și în capitolul anterior, șirurile de cuvinte de tipul n-grame precum și aplicația Google Ngram Viewer oferă utilizatorilor săi o sferă largă în domeniul cercetării și analizei diverselor domenii științifice raportate la diferite intervale de timp. Printre aceste domenii amintim economie, biologie, chimie, medicină, probabilistică, informatică și sociologie. În continuare se vor detalia patru lucrări științifice care au la bază analiza seriilor de date raportate la perioade de timp.

\section{Societatea analizată pe baza schimbărilor climei}
Unul dintre principalele domenii de aplicații ale analizei folosirii cuvintelor în raport cu perioadele de timp este studiul reacțiilor pe care societatea le manifestă la stimulii externi, cum ar fi dezvoltarea știinției și schimbarea climei.  

Bentley at. al. [2] analizează influența pe care descoperirile științifice o au asupra societății, mai precis asupra frecvenței de folosire a cuvintelor în publicațiile apărute în ultimele două secole și extrase din colecția Google Ngrams. Analiza sa este centrată pe știința schimbărilor climatice, iar cuvintele folosite fac parte din câmpul lexical al acestei științe\footnote{temperatură, climat, precipitații, izotropi, biodiversitate, global}. Studiul analizează pe de o parte decizia individuală de a folosi aceste cuvinte, iar pe de altă parte, tendințele societății. Se folosește modelul de difuzie Bass [3], dezvoltat de Frank Bass, care descrie printr-o singură ecuație modul cum noile produse sunt adoptate de societate. Modelul Bass determină dacă entitatea care adoptă noutățile este una inovatoare sau nu. 

Scopul lucrării este acela de a arăta puterea pe care o are un model de analiză a tendințelor de folosire a cuvintelor. Astfel, s-a demonstrat că influența societății în adoptarea de noi cuvinte are o putere mai mare decât învățarea lor din surse obiective.

\section{Testarea economisirii societății}
Economisirea a fost și va fi întotdeauna un factor important în dezvoltarea unei societăți. Documentele economice [4] definesc economisirea ca "procesul de reținere din venituri a ceea ce rămâne după consum". Un alt articol [5] dorește să demonstreaze că economisirea societății este mai degrabă o ipoteză decât un fapt. Articolul studiază frecvența de folosire a cuvintelor din sfera economico-socială\footnote{Functional Differentiation, Function System, Social System, Culturomics, Economization} pe vocabularele limbilor engleză, franceză și germană în perioada dintre anii 1800 și 2000.

Mai departe, economia a fost analizată în paralel cu religia, arta, legea și politica.  Rezultatele obținute sunt puternic influențate de către istorie. Se constată și faptul că religia se află în scădere, iar campaniile de marketing și politica sunt în creștere. În final, rezultatele sugerează faptul că frecvența de folosire a cuvintelor economice a rămas constantă în toate cele trei vocabulare studiate în ciuda faptului că economia ocupă o poziție importantă în societate. O potențială tendință în creșterea economisirii sociale a fost observată pe la jumătatea secolului al XX-lea\footnote{Engleză: 1930-1990, Franceză: 1925-1975}. 

Faptul că economisirea societății este mai mult o ipoteză rezultă și din faptul că termenul nu a atins niciodată valori foarte mari comparativ cu alți termeni economici, din contră, s-a oprit destul de devreme\footnote{Engleză: 1990, Franceză: 1970, Germană: 1950}.    

\section{Analiză de sentimente bazată pe colecția de date Twitter}
Rețelele sociale au avut o creștere imensă în ultimul deceniu când tot mai mulți oameni au început să comunice și să își manifeste sentimentele folosind un mediu online. 

Mittal și Goel [6] își propun o analiză de sentimente având la bază rețeaua de socializare Twitter. Se dorește găsirea unei legături între sentimentul public și sentimentul de piață, astfel încât să se poată determina o predicție a mișcărilor pieței de valori pe baza predicției dispoziției publice a oamenilor. 

Datele preluate de la Twitter se clasifică în patru categorii de stări de spirit (Calm, Happy, Alert, Kind) și sunt folosite alături de valorile date de Dow Jones Industrial Average - DJIA\footnote{DJIA - indexul bursei de valori, creat de primul editor al publicației "The Wall Street Journal", Charles Dow și asociatul său, statisticianul Edward Jones și lansat în 26 mai 1986, ca o metodă de măsurare a performanței pentru piața acțiunilor din S.U.A}, disponibile pe Yahoo! Finance\footnote{website din portofoliul Yahoo! ce prezintă noutăți și date din domeniul financiar}. Datele DJIA sunt trecute prin algoritmi de preprocesare, iar în paralel, datele Twitter sunt analizate de algoritmi de analiză de sentimente din care rezultă patru clase de stări de spirit cu valori pentru fiecare zi. Perioada de studiu este de câteva luni, între iunie și decembrie 2009. Din procesarea acestor date se conturează un model prin care se prezic valorile viitoare. 

Pentru setul de date financiare, procesul de preprocesare completează pentru zilele în care nu există valori, date obținute din mediile aritmetice ale celor două valori alăturate existente. Pentru partea de analiză de sentimente, s-au extras mai întâi liste cu cuvinte sinonime sau asemănătoare ca sens, care se încadrează în cele patru clase alese inițial. Fiecare cuvânt are câte un grad de asemănare față de clasa de care aparține\footnote{Acest grad este dat de chestionarele "Profile of Mood States" (POMS) care determină cu ajutorul a 65 de întrebări o metrică psihologică}. La pasul al doilea s-au filtrat mesajele Twitter, păstrându-le doar pe acelea care conțin expresii ce pot exprima o stare de spirit\footnote{expresii în limba engleză de forma: "makes me", "I am", "I'm"}. Pasul al treilea constă în atribuirea fiecărui cuvânt a unui scor calculat ca raport între numărul său de apariții într-o zi și numărul de apariții al tuturor cuvintelor. În pasul final se calculează scorul unei clase de trăiri ca sumă a scorurilor calculate anterior.

Rezultatele studiului arată că o analiză a mesajelor Twitter poate determina sentimentele existente la o scară mai largă prin simpla procesare a limbajului natural deoarece s-au observat modificări generate de evenimente socio-culturale. Pe de altă parte s-a constatat o legătură între sentimentele descrise de clasele "Happy" și "Calm" și valorile determinate de DJIA.


\section{Exprimarea emoțiilor în secolul al XX-lea}
Revenind la colecția de cuvinte din Google Ngrams, Alberto Acerbi, Vasileios Lampos și R. A. Bentley [11] își propun să analizele stările sufletești și trăirile oamenilor din secolul trecut, bazându-se pe frecvența de apariție a cuvintelor în cărțile publicate. S-au folosit de șase clase de sentimente \footnote{En. Anger, Disgust, Fear, Joy, Sadness, Surprise} și s-au comparat rezultatele obținute pentru corpusul britanic cu cele obținute pentru corpusul american. 

Printre primele observații a fost aceea că frecvența de folosire a cuvintelor care exprimă stări sufletești este în continuă scădere. Această scădere s-a observat și în rândul cărților de ficțiune publicate.  S-a identificat, deasemenea, o creștere a stării de tristețe în perioada celui de-al doilea Război Mondial și două creșteri a stării de fericire în anii 1920 și 1960. O altă constatare se referă la starea de frică (clasa "Fear") pentru care s-a întrgistrat o creștele considerabilă după perioada anilor 1970, ceea ce contrastează cu scăderea celorlalte stări de spirit.

Din punctul de verede al comparației celor două corpusuri, s-a constatat faptul că literatura americană este una ce conține mult mai multe cuvinte din sfera emoționalului. Acest lucru se poate datora diferențelor de stil pe care autorii americani și britanici le-au adoptat după 1960. În prima jumătate a secolului cele două culturi aveau indicele emoțional asemănător. 
